《**獨立進行曲**》（[土耳其語](../Page/土耳其語.md "wikilink")：*İstiklâl
Marşı*）是[土耳其共和国的](../Page/土耳其共和国.md "wikilink")[國歌](../Page/國歌.md "wikilink")，同時也是[北賽普勒斯土耳其共和國的](../Page/北賽普勒斯土耳其共和國.md "wikilink")[國歌](../Page/國歌.md "wikilink")。

## 介紹

在[土耳其革命進行中的](../Page/土耳其革命.md "wikilink")1921年3月21日位於[安卡拉的大國民議會政府於](../Page/安卡拉.md "wikilink")724首候選作品中選出穆罕默德·阿基夫·埃尔索伊（*Mehmet
Akif Ersoy*）的作品，並由阿里·日法提·察合台（*Ali Rifat
Çağatay*）作曲。1930年開始則改使用再基·云格爾（*Zeki
Üngör*）所作的曲子。

原詩雖為十節，但作為國歌只使用前兩節。

## 歌詞

| [土耳其語](../Page/土耳其語.md "wikilink")                                                                                                                                                                                                       | 譯文                                                                                                  |
| ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| <poem>Korkma, sönmez bu şafaklarda yüzen al sancak; Sönmeden yurdumun üstünde tüten en son ocak. O benim milletimin yıldızıdı​​r, parlayacak; O benimdir, o benim milletimindir ancak. </poem>                                           | <poem>不要怕！在光輝的黃昏深揮舞的紅色的旗幟，不會褪色， 祖國的最後一個爐邊熄滅之前，絕對不消滅。 因為這是我的國家的明星，它會永遠閃耀; 這是我的;且僅屬於我的勇敢的民族。 </poem>  |
| <poem>Çatma, kurban olayım, çehreni ey nazlı hilal\! Kahraman ırkıma bir gül\! Ne bu şiddet, bu celal? Sana olmaz dökülen kanlarımız sonra helal... Hakkıdır, Hakk'a tapan, milletimin istiklal\! </poem>                                | <poem>不要皺眉，我求求你，哦，你靦腆新月， 對英勇民族微笑！為什麼要憤怒？ 否則，我們為你流血不會得到你的祝福。 對於自由是我的神崇拜的國家的絕對權利。 </poem>             |
| <poem>Ben ezelden beridir hür yaşadım, hür yaşarım. Hangi çılgın bana zincir vuracakmış? Şaşarım\! Kükremiş sel gibiyim, bendimi çiğner, aşarım. Yırtarım dağları, enginlere sığmam, taşarım.</poem>                                     | <poem>我自開始以來一直自由，並將永遠如此。 什麼瘋子應該把我囚禁！我公然對抗這個想法！ 我就像洪水一樣，又獨立又有力， 我將撕開山，突破天空，仍然噴湧而出！</poem>            |
| <poem>Garbın âfakını sarmışsa çelik zırhlı duvar, Benim iman dolu göğsüm gibi serhaddım var. Ulusun, korkma\! Nasıl böyle bir imânı boğar, 'Medeniyet\!' dediğin tek dişi kalmış canavar?</poem>                                         | <poem>即使西方的土地由鋼鐵壁包圍， 但在我的懷裡我有一個信徒的邊境。 中確認你的實力，我的朋友，並認為： 這個信心怎麼會被單齒怪物（就是你所謂的“文明”）熄滅？</poem>          |
| <poem>Arkadaş\! Yurduma alçakları uğratma, sakın. Siper et gövdeni, dursun bu hayâsızca akın. Doğacaktır sana va'dettiği günler Hak'kın... Kim bilir, belki yarın, belki yarından da yakın.</poem>                                       | <poem>啊！朋友！別讓祖國落在賊子手裡！ 你的胸部是裝甲，你的身體是堡壘。 神聖諾言的日子快來臨了， 也許明天，甚至有可能更早。 </poem>                          |
| <poem>Bastığın yerleri "toprak" diyerek geçme, tanı\! Düşün, altındaki binlerce kefensiz yatanı\! Sen şehit oğlusun, incitme, yazıktır atanı; Verme, dünyaları alsan da bu cennet vatanı.</poem>                                         | <poem>你用腳踩的地面不僅是灰塵， 想想成千上萬的烈士躺在這塊土地下面。 你是烈士之子，不要傷了你的祖宗！ 即使在神聖的樂土，不放棄這個人間天堂。 </poem>                 |
| <poem>Kim bu cennet vatanın uğruna olmaz ki fedâ? Şüheda fışkıracak toprağı sıksan, şühedâ\! Canı, cananı, bütün varımı alsın da Hüdâ, Etmesin tek vatanımdan beni dünyada cüdâ.</poem>                                                  | <poem>誰不會為這個天堂般的土地犧牲自己的生命？ 一旦泥土被擠壓，烈士將噴湧而出。 願上帝把我的靈魂和我的財產拿走， 但從來不要讓祂從我的祖國分開我！ </poem>               |
| <poem>Rûhumun senden, ilâhi, şudur ancak emeli; Değmesin mabedimin göğsüne na-mahrem eli\! Bu ezanlar ki şahadetleri dinin temeli, Ebedi yurdumun üstünde benim inlemeli.</poem>                                                         | <poem>哦，榮耀的神，是我靈魂的唯一的願望，就是： 任何敵人的手千萬不要碰我的神聖的寺廟的懷抱。 讓我的宗教的基礎（祈禱和證詞） 在我的祖国永恒回响！</poem>                |
| <poem>O zaman vecd ile bin secde eder varsa taşım; Her cerihamdan, ilâhi, boşanıp kanlı yaşım, Fışkırır rûh-i mücerret gibi yerden nâşım; O zaman yükselerek arşa değer belki başım\!</poem>                                             | <poem>只有这样，我的墓碑，（如果存在的话），会欣喜若狂一千倍。 火熱的血就會從我的每一個傷口流出來。 我的屍體會像一個永恆的精神噴湧而出。 只有到那時，我會安全地到達天堂。</poem>    |
| <poem>Dalgalan sen de şafaklar gibi ey şanlı hilâl; Olsun artık dökülen kanlarımın hepsi helâl\! Ebediyyen sana yok, ırkıma yok izmihlâl. Hakkıdır, hür yaşamış bayrağımın hürriyet; Hakkıdır, Hakk'a tapan milletimin istiklâl\!</poem> | <poem>在黃昏裡蕩漾吧，哦，光榮的月牙， 我們留下的每一滴血都會得到祝福！ 無論是你還是我永遠不會熄滅！ 對於自由是我的國旗的絕對權利， 對於自由是我的神崇拜的國家的絕對權利。。 </poem> |

## 外部連結

  - [Mehmed Akif
    Ersoy](http://www.kultur.gov.tr/TR/BelgeGoster.aspx?F6E10F8892433CFF8FE9074FF19B000530655EEDEBD2AD82)
    - 作詞者的簡介（土耳其語 )
  - [電吉他版本的土耳其國歌](http://www.youtube.com/watch?v=WnT-05Vdkkg)

{{-}}

[Category:國歌](../Category/國歌.md "wikilink")
[Category:土耳其国家象征](../Category/土耳其国家象征.md "wikilink")
[Category:北賽普勒斯](../Category/北賽普勒斯.md "wikilink")